\section{Claude Schmitz}
\role{artiste hors-scène}
\inmargin{\smash{\lower2pt\vtop{\externalfigure[claude4-small.jpg][width=20mm]}}}
\playtitle{Salon\thinspace\space des\thinspace\space Refusés}

\startinfos
    \inmargin[left]{
\smash{\lower-18pt\vtop{
\startitemize
\item Épisode 1\crlf le 21 septembre 2011 dans le Festival Genèse
\item Épisode 2\crlf le 19 novembre 2011
\item Épisode 3\crlf le 13 janvier 2012
\item Épisode 4\crlf le 5 mai 2012
\item Épisode 5\crlf le 15 juin 2012
\stopitemize
}}}
\stopinfos

\placeinitial
Depuis 2001, Claude Schmitz conçoit et met en scène des spectacles dits
de création. Ces dernières années, on a pu voir {\underline Amerika }(Halles de
Schaerbeek, Théâtre de la Place, La Filature), {\underline The Inner Worlds Le
Souterrain - Le Château} (Halles de Schaerbeek, Palais des Beaux Arts de
Bruxelles dans le cadre du KunstenFestivaldesArts) et, avec le
Groupov, {\underline Mary Mother of Frankenstein} (Théâtre National dans le
cadre du KunstenFestivaldesArts puis représenté au Festival de
Salzbourg). Alors que fait Claude Schmitz à la Balsa? Pourchasse-t-il
un désir laissé de côté? Peut-être recharge-t-il les piles de sa
nécessité?

\startblockquote
{\underline Salon des Refusés} tiendra une place particulière dans mon
parcours puisqu'il s'agira pour moi de travailler dans une économie de
moyens et de temps et selon un mode de production qui s'apparentera à
celui de mes toutes premières créations. Dans cet esprit je me suis
associé à un tout jeune scénographe, Boris Dambly. Ce sera pour
moi l'occasion de travailler de manière \quotation{spontanée} et
précaire dans un cadre singulier qui ne sera pas sans évoquer celui que
le théâtre de Kantor (premier choc de théâtre) proposait. Retour aux
sources, transition ou involution? Le salon dira.
\subpar{}{\underline Le Salon des Refusés (sans jury ni récompenses)} fait écho au
salon éponyme qui se tint à Paris en 1863. À cette époque, le jury du
salon officiel de peinture et sculpture, désigné par les membres de
l'Académie, refusa près de trois mille œuvres sur les cinq mille
envoyées. Suite à cette hécatombe, les postulants exclus déclenchèrent
une polémique qui déboucha, avec ordre de l'empereur, sur la création
d'un salon dit des refusés. Inutile de préciser que cette décision fut
largement contestée par l'Académie et les artistes officiels. Pourtant,
parmi les exposants refusés qui subirent les quolibets des visiteurs et
critiques, on pouvait voir ici un Manet, là un Pissarro… une
partie des fondateurs de la modernité, ceux qu'on nommera plus tard les
Impressionnistes. 
\subpar{}Dans la situation actuelle, le {\underline Salon des Refusés
} prendra la forme d'une boîte placée au centre du foyer de la
Balsamine. Ce cube aux dimensions modestes - véritable théâtre
dans le théâtre - proposera une programmation parallèle non officielle.
Les idées qui y seront matérialisées sont celles qui, dans l'esprit
commun, ne peuvent appartenir aux scènes officielles parce qu'on les
juge, dans un sursaut de lucidité ou d'autocensure, indignes. Ces rebuts
qui auraient dû disparaître dans les oubliettes de nos pensées obscures,
et auxquels les spectateurs ont réchappé souvent de justesse, peuvent
trouver ici, in extremis, un espace d'expression et d'épanouissement
pour le meilleur et pour le pire, mais sans jury ni récompenses.
{\underline Salon des Refusés} sera composé de cinq épisodes, représentés
une seule et unique fois, conférant à l'ensemble du projet sa dimension
performative. Chaque épisode sera donc à la fois une partie et un tout.
À ce principe s'ajoutera un mode de production minimal basé en grande
partie sur un volontariat bienveillant et un temps de répétition
condensé sur des périodes courtes voire très courtes. Les intervenants
du {\underline Salon des Refusés} seront divers (acteurs, non acteurs,
performers, etc.). Soyons clair, malgré l'humour qui devrait, lors de
ces quelques soirées, suinter des murs du Salon, il sera bien question
de la fragilité de l'acte de création, de la notion de réussite ou
d'échec dans le monde de l'art et de la précarité de toute entreprise
artistique.
\stopblockquote

\staff{Réfutation} Claude Schmitz

\staff{Comité central refusé:}

\staff{Calendrier} Claude Schmitz

\staff{Maintenance} Boris Dambly

